\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{import}
\input{../../setup.sty}
\title{Esercizi di Algoritmi}
\author{Università di Verona\\Imbriani Paolo -VR500437\\Professor Roberto Segala}

\begin{document}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{UniversityofVerona.png}
    \label{fig:centered-image}
\end{figure}

\maketitle 

\pagebreak

\tableofcontents

\pagebreak

\section{Esercizi sul libro}

\subsection{Esercizi sulla ricorrenza}

\subsubsection{Esercizio 1}
Utilizzando il metodo di sostituzione, dimostarte che la seguente ricorrenza:

\[L(n) = \begin{cases}
    1 & \text{ se } n < n_0\\
    L(n/3) + L(2n/3) & \text{ se } n \ge n_0
\end{cases}\]
Dimostrare che $L(n) \in \Omega(n)$ e deducetene che $L(n) = \Theta(n)$.
Sostituiamo: 
\[L(n) = cn\]
Per verificare che $\Omega(n)$ sia il limite inferiore.
\[L(n) = L\left(\frac{n}{3}\right) + L\left(\frac{2n}{3}\right)\] 
\[\stackrel{?}{\ge} c\frac{n}{3} + c \frac{2n}{3}\]
\[= c\left(\frac{n}{3} + \frac{2n}{3}\right)\]
\[= c\left(\frac{\cancel{3}n}{\cancel{3}}\right)\]
\[= cn\]
Siccome $cn \ge cn$ absbiamo verificato quindi che il limite asintotico inferiore è $\Omega(n)$.
Inoltre, sappiamo che $cn = cn$ quindi abbiamo verificato che $L(n) \in \Theta(n)$.

\subsection{Esercizio 2}
Utilizzando il metodo di sostituzione, dimostarte che la seguente ricorrenza:

\[T(n) = T\left(\frac{n}{3}\right) + T\left(\frac{2n}{3}\right) + \Theta(n)\]
ha soluzione $T(n) = \Omega(n \log n)$ e deducetene che $T(n) = \Theta(n \log n)$.
\[L(n) = L\left(\frac{n}{3}\right) + L\left(\frac{2n}{3}\right) + \Theta(n)\] 
\[
\begin{split}
&= \stackrel{?}{\ge} c\frac{n}{3} \log{\frac{n}{3}} + c\frac{2n}{3} \log \frac{2n}{3} + cn\\
&= c\left(\frac{n}{3}\log \frac{n}{3} + \frac{2n}{3} \log \frac{2n}{3} + n\right)\\
&= c\left(\frac{n}{3}\left(\log \frac{n}{3} + \frac{2n}{3}\log \frac{2n}{3} + 3\right)\right)\\
&= c\frac{n}{3} \left(\log \frac{n}{3} + 2\log \frac{2n}{3} + 3\right)\\
&=c\frac{n}{3} \left(\log \frac{n}{3} + 2\log\frac{n}{3} + 2\log2 + 3\right)\\
&= c\frac{n}{3}\left(3 \log \frac{n}{3} + 2\log2 +3n\right)\\
&= c\frac{n}{3}\overbrace{(3 + 2\log 2)}^{c} + cn \log \frac{n}{3}\\
&= c\frac{n}{3} + cn \log \frac{n}{3}\\
&= c\frac{n}{3} + cn \log{n}\\
&= \frac{\cancel{cn} + \cancel{cn} \log n}{\cancel{cn}} \ge \frac{\cancel{cn} \log n}{\cancel{cn}}\\
&= \log n + 1 \ge \log n\\
\end{split}
\]    



\end{document}
