\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{import}
\input{../../setup.sty}

\onehalfspacing
\title{Fondamenti di Informatica | Esercizi}
\author{Università di Verona\\Imbriani Paolo - VR500437\\Professor Isabella Mastroeni}

\begin{document}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{../UniversityofVerona.png}
    \label{fig:centered-image}
\end{figure}

\maketitle

\pagebreak

\tableofcontents

\pagebreak

\section{Grammatiche CF}

\begin{tcolorbox}[colback=gray!5, colframe=gray!50, title=\textbf{Esercizio 1.18}]
Dimostrare che il seguente linguaggio sia context-free:
\[
    L = \{0^{2n}10^{n+m} \; | \; m,n \ge 0\}
\]
\end{tcolorbox}
\textbf{Soluzione:} Intutivamente sappiamo che 
il primo gruppo di zeri e il secondo gruppo di zeri sono legati da una relazione di dipendenza.
Per ogni 2 zeri nel primo gruppo, c'è un solo 0 nel secondo gruppo.
Tuttavia il secondo gruppo di zeri ha un numero variabile di zeri in più (m).
Possiamo quindi costruire una grammatica che generi il linguaggio come segue:

\[
  S \rightarrow 00S0 \; | \; S0 \; | 1
\]
Dimostriamo che tale grammatica genera il linguaggio L.
Abbiamo due tesi da dimostrare:
\begin{enumerate}
    \item $x \in L \wedge x=0^{2i}10^{i+j}$ con $i,j \ge 0 \implies S \Rightarrow_{\ast} x$ per induzione su $|x|$.
    \item $S \Rightarrow_{n} x \implies x \in L \wedge x=0^{2i}10^{i+j}$ con $i,j \ge 0$ per induzione su $n$.
\end{enumerate}

\begin{proof}
\textbf{1.} Dimostriamo la prima tesi per induzione su $|x|$.
\\
\textbf{Base:} $|x|=1 \implies x=1$ con $i=0,j=0$. Allora $S \Rightarrow 1$.
\\
\textbf{Passo induttivo:} Supponiamo che la tesi sia vera per ogni stringa di lunghezza minore o uguale a $n$.
\[
    \forall x \in \Sigma^{\ast} \; . \; |x| < n, \; x \in L \wedge x = 0^{2i}10^{i+j} \implies S \Rightarrow_{\ast} x
\]
Dimostriamo che vale per $|x|=n+1$. Il caso $i=j=0$ lo abbiamo già visto nella base.
Supponiamo $i>0$. Allora $x$ può essere scritto come $x=00x'0$ con $x'=0^{2(i-1)}10^{(i-1)+j}$.
Inoltre abbiamo il caso in cui $j>1$ e $i=0$ in cui $x$ può essere scritto come $x=y0$ con $y=10^{j-1}$.
In entrambi i casi abbiamo che $|x'| < |x| = n+1$, quindi possiamo applicare l'ipotesi induttiva e ottenere 
che esiste una derivazione $S \Rightarrow_{\ast} x'$.
Vediamo i due casi:
\begin{itemize}
    \item Sia $x' = 0^{2(i-1)}10^{(i-1)+j}$ con $i > 1$. Per come è fatta la grammatica abbiamo che 
    \[
    \begin{aligned}
        S \Rightarrow_{\ast} 0^{2(i-1)}10^{(i-1)+j} \equiv S &\Rightarrow_{\ast} 0^{2(i-2)}10^{(i-2)+j}\\
        &\rightarrow 00(0^{2(i-2)}10^{(i-2)+j})0\\
        &\rightarrow 0^{2(i-1)}10^{(i-1)+j} = x'
    \end{aligned} 
    \]
    Ma allora possiamo scrivere la derivazione:
    \[
    \begin{aligned}
        S &\Rightarrow_{\ast} 0^{2(i-2)}10^{(i-2)+j}\\
        &\rightarrow 00(0^{2(i-1)}10^{(i-1)+j})0\\
        &\rightarrow 0^{2i}10^{i+j} = x
    \end{aligned}
    \]
    \item Sia $x' = 10^{j-1}$ con $j > 1$. Per come è fatta la grammatica abbiamo che
    \[  
    \begin{aligned}
        S \Rightarrow_{\ast} 10^{j-1} \equiv S &\Rightarrow_{\ast} 10^{j-2}\\
        &\rightarrow S0^{j-2}\\
        &\rightarrow 10^{j-1} = x'
    \end{aligned}
    \]
    Ma allora possiamo scrivere la derivazione:
    \[
    \begin{aligned}
        S &\Rightarrow_{\ast} S0^{j-2}\\
        &\rightarrow S00^{j-2}\\
        &\rightarrow S0^{j-1}\\
        &\rightarrow S00^{j-1}\\
        &\rightarrow 10^{j} = x \quad \quad \square
    \end{aligned}
    \]
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{proof}
    \textbf{2.} Dimostriamo la seconda tesi per induzione su $n$.
    \\
    \textbf{Base:} $n=1$. L'unica derivazione di lunghezza 1 è $S \rightarrow 1$ e $1 \in L$.
    \\
    \textbf{Passo induttivo:} Supponiamo che la tesi sia vera per ogni derivazione di lunghezza minore o uguale a $n$.
    \[
        \forall k \in \mathbb{N} \; . \; k \le n : S \Rightarrow_{k} x \implies x \in L \wedge x = 0^{2i}10^{i+j} \; con \; i,j \ge 0
    \]
    Scomponiamo la derivazione a partire dalle prime produzioni.
    Dimostriamo che vale per S $\Rightarrow_{n+1} x$ con $x \in \{0,1\}^{\ast}$.
    Una tale derivazione può iniziare in due modi, con le produzioni $S \rightarrow 00S0$ oppure $S \rightarrow S0$.
    Quindi so che $\exists x' \in \{0,1\}^{\ast}$ tale che:
    \[
        \text{[COND 1.1]} \quad S \Rightarrow_{n+1} x \equiv \overbrace{S \rightarrow S0 \Rightarrow_{n} \underbrace{x'}_{0^{\ast}1}0 = x}^{n+1}
    \]
    \[
        \text{[COND 1.2]} \quad S \Rightarrow_{n+1} x \equiv \overbrace{S \rightarrow 00S0 \Rightarrow_{n} 00\underbrace{x'}_{0^{\ast}1 0^{\ast}}0 = x}^{n+1}
    \]
    Consideriamo la condizione 1.1.
    Per l'ipotesi induttiva sappiamo che $S \Rightarrow_{n} x'$ con $x' \in L$ e $x' = 0^{2i}10^{i+j}$ con $i,j \ge 0$.
    Allora possiamo scrivere:
    \[
    x = x'0 = 0^{2i}10^{i+j}0 = 0^{2i}10^{i+(j+1)} \in L \text{ (per def) con } i,j+1 \ge 0
    \]
    Consideriamo la condizione 1.2.
    Per l'ipotesi induttiva sappiamo che $S \Rightarrow_{n} x'$ con $x' \in L$ e $x' = 0^{2i}10^{i+j}$ con $i,j \ge 0$.
    Allora possiamo scrivere:
    \[
    x = 00x'0 = 00(0^{2i}10^{i+j})0 = 0^{2(i+2)}10^{(i+1)+j} \in L \text{ (per def) con } i+1,j \ge 0 \quad \square
    \]
\end{proof} 

\begin{tcolorbox}[colback=gray!5, colframe=gray!50, title=\textbf{Esercizio 1.26}]
Dimostrare che la seguente famiglia di linguaggi sia context-free:
\[
    L_m = \{b^{mn}c^{4n} \; | \; n \in \mathbb{N}\}, \; \Sigma = \{a,b,c\}
\]
\end{tcolorbox}
\noindent
\textbf{Soluzione:} Consideriamo il linguaggio:
\[ 
    L_0 = \{c^{4n} \; | \; n \in \mathbb{N}\} 
\]
$L_0$ contiene una sequenza di $c$ multipla di 4, incluso la stringa vuota.
La grammatica che lo genera è la seguente:
\[
    S \rightarrow ccccS \; | \; \epsilon
\] 
Notiamo che questo linguaggio è regolare (e quindi anche CF) e possiamo vedere $L_m$ come
concatenazione di due linguaggi:
\[ 
    L_{\alpha_m} = \{b^{mn} \; | \; n \in \mathbb{N}\}
\] 
e 
\[ 
    L_0 = L_{\beta} = \{c^{4n} \; | \; n \in \mathbb{N}\} \quad \text{che sappiamo essere regolare (e quindi CF)}
\]
Ora, $L_{\alpha_m}$ sappiamo che per:
\begin{itemize}
    \item $m=0$ è il linguaggio $\{\epsilon\}$ che è regolare (e quindi CF)
    \item $m=1$ è il linguaggio $\{b^n \; | \; n \in \mathbb{N}\}$ che è regolare (e quindi CF)
\end{itemize}
$L_{\alpha_{m > 1}}$ è il linguaggio costituito da tutte le stringhe 
di $b$ con lunghezza multipla di $m$.
L'espressione regolare che lo descrive è la seguente:
\[
    (b^m)^{\ast}
\]
Di conseguenza se 
\[
    L_m = L_{\alpha_m} \cdot L_{\beta}
\]
Allora possiamo concludere che $L_m$ è context-free per ogni $m \ge 0$, 
essendo la concatenazione di due linguaggi CF.
Possiamo inoltre dire che per ogni $m$ esiste una grammatica che genera $L_m$:
\[
    S \rightarrow b^mS \; | \; \varepsilon
\]

\begin{tcolorbox}[colback=gray!5, colframe=gray!50, title=\textbf{Esercizio 1.25}]
Dimostrare che il seguente linguaggio sia context-free:
\[
    L = \{x \in \{0,1\}^\ast \; | \; |x|_0 > |x|_1\}
\]
\end{tcolorbox}
\noindent
\textbf{Soluzione:} Il linguaggio $L$ contiene tutte le stringhe
composte da 0 e 1 in cui il numero di 0 è strettamente maggiore del numero di 1.
Alcuni esempi sono $L = \{000, 0001, 0010, 0100, \\1000,
0011, 0101, 0110, 1001, 1010, 1100, 00011\}$.

Possiamo costruire una grammatica che genera il linguaggio come segue:
\[
    S \rightarrow A0A \quad A \rightarrow A1A0A \; | \; A0A1A \; | \; A0A \; | \; 0 \; | \; \varepsilon
\]
Dimostriamo che tale grammatica genera il linguaggio L. Abbiamo due tesi da dimostrare:
\begin{enumerate}
    \item $x \in L \land |x|_0 > |x|_1 \implies S \Rightarrow_{\ast} x$ per induzione su $|x|$.
    \item $S \Rightarrow_{n} x \implies x \in L \land |x|_0 > |x|_1$ per induzione su $n$.
\end{enumerate}

\begin{proof}
\textbf{1.} Dimostriamo la prima tesi per induzione su $|x|$.\\
\textbf{Base:} $|x|=1 \implies x=0$. Allora $S \Rightarrow 0$.\\
\textbf{Passo induttivo:} Supponiamo che la tesi sia vera per ogni stringa di lunghezza minore o uguale a $n$.
\[
    \forall x \in \Sigma^{\ast} \; . \; |x| \le n, \; x \in L \land |x|_0 > |x|_1 \implies S \Rightarrow_{\ast} x
\]
Dimostriamo che vale per $|x|=n+1$. Ad ogni produzione, devo sempre mantenere il vantaggio
di 0 su 1. In ogni produzione in cui aggiungo 1, devo per forza aggiungere uno 0. Se $x \in L$ diversa dalla base ($0$), allora esiste la stringa in eccesso
$0$ dentro $x$ quindi $\exists v,w \in \{0,1\}^\ast$ tali che $x = v0w$. 
Per come è fatta la grammatica 
possiamo riordinare tutte le produzioni 
in modo da generare prima tutti i simboli della stringa (alternati dal simbolo $A$)
e poi sostituire gli $A$ con le stringhe vuote o con zeri in base all'esigenza.
Prendiamo $x' = vw$, allora $|x'|_0 = |x|_0 - 1$ e $|x'|_1 = |x|_1$ quindi 
$|x'| < |x| = n+1$ e quindi possiamo applicare l'ipotesi induttiva, ovvero 
esiste $S \Rightarrow_{\ast} x'$.
Il passo iniziale ci permette di sapere con certezza 
che verranno sempre create stringhe con almeno uno 0 in più rispetto agli 1.
Per quanto detto, questa derivazione può essere riscritta come:
(dove $|v| = h$ e $|w| = k$ e $v_i$ e $w_i$ sono i simboli di $v$ e $w$ rispettivamente):
\[ 
    \begin{aligned}
        A &\Rightarrow_{\ast} x' = vw \equiv\\
        A &\Rightarrow_{\ast} Av_1A\dots Av_h A w_1 A \dots A w_k A \\
        &\Rightarrow_{h+k+1} v_1 \dots v_h w_1 \dots w_k = vw = x'
    \end{aligned}
\]
Sappiamo che $A$ può generare stringhe dove il numero di $0$ è 
uguale al numero di $1$ che hanno al massimo $|x|_0 = |x|_1$. Ma con il passo iniziale $S$ manteniamo sempre un 0 in più.
e quindi possiamo costruire:
\[
    \begin{aligned}
        S \rightarrow A\textcolor{red}{0}A &\Rightarrow_{\ast} Av_1A\dots Av_h \textcolor{red}{0} w_1 A \dots A w_k A \\
        &\Rightarrow_{h+j} v_1\dots v_h \textcolor{red}{0} w_1 \dots w_k = v\textcolor{red}{0}w = x \quad \square
    \end{aligned}
\]
\end{proof}


\end{document}